\documentclass[12p,marginpar=false, accentcolor=TUDa-2c]{tudapub}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{listings}
\usepackage[framed, numbered]{matlab-prettifier}
\usepackage[style=numeric]{biblatex}
\usepackage{amsthm,amsmath,amssymb}
%\usepackage[squaren]{SIunits}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pgfplotstable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{siunitx}
\pgfplotsset{compat=1.12}
\usepackage{dsfont}

\addbibresource{HausarbeitBib.bib}
\title{Hausarbeit ECES II}
\author{Jonathan Lippert \and Magnus Dierking \and Simon Arnold}
\date{\today}
\begin{document}
	\maketitle
	\tableofcontents
	\section{Selbstständigkeitserklärung}
	
	Selbstständigkeitserklärung
	Wir erklären, dass wir die vorliegende Arbeit selbstständig und ohne Benutzung anderer als der angegebenen Hilfsmittel angefertigt haben. Die aus fremden Quellen direkt oder indirekt übernommenen Gedanken haben wir als solche kenntlich gemacht. Zusammen erabeitet haben wir dabei die Einleitung\\
	 
	
	Ort, Datum Unterschrift \rule{6cm}{0.4pt} \\
	
	Ort, Datum Unterschrift  \rule{6cm}{0.4pt}\\
	
	Ort, Datum Unterschrift \rule{6cm}{0.4pt} \\
	
	
	\section{Abstract}
	    Die vorliegende Arbeit beschäftigt sich mit Approximationsmethoden der numerischen Mathematik. Dabei werden diverse, auf Unterschiedlichen Grundlagen
	    basierende Verfahren theoretisch vorgestellt und erläutert. Kurze eigene Implementationen sowie bereits vorhandene Funktionen der Programmiersprache Matlab dienen als 
	    Anschauungsmaterial. Diverse Graphiken und kurze, weiter ausgeführte Beispielsituationen machen die grundlegenden Eigenschaften der 
	    verschiedenen Verfahren verständlich und anschaulich. Auf Basis der Ergebnisse wurden Vergleiche angestellt, sowie Stärken und Schwächen 
	    im Einzelnen herausgearbeitet. Ziel ist es, eine generelle Gegenüberstellung bekannter, grundlegender Approximationsmethoden zu erreichen, die eine grobe Einteilung der möglichen
	    Fragestellungen und darauf anzuwendenden Verfahren erlaubt. Im einzelnen wird die Polynominterpolation, Spline-Interpolation und die Methode der kleinsten Fehlerquadrate genauer erläutert. Es wird auf Konvergenzeigenschaften, Oszillation sowie Vor- und Nachteile der Verfahren eingegangen.
	    Es zeigt sich, das die Wahl des richtigen Verfahrens ausschlaggebend für erfolgreiche Approximationen von Daten und Funktionen ist. Zudem wird erkenntlich, dass diese Wahl stark 
	    vom vorliegenden Problem beeinflusst wird und das eine falsche Wahl mitunter katastrophale Folgen für den relativen Fehler haben kann. 
	    Somit richten sich die Ergebnisse gerade an Studierende des Studiengangs Computational Engineering, die in nahezu allen Vertiefungsrichtungen 
	    auf Approximationsverfahren zurückgreifen, um physikalische Zusammenhänge zu simulieren. 
		
	\section{Einführung}
	    Seit jeher nutzt der Mensch die Mathematik, um seine Umwelt und deren Effekte zu modellieren, zu verstehen und für sich zu nutzen.
	    Würde dabei jedes bekannte Detail berücksichtigt, so überstiegen bereits einfachste Phänomene jede bisher verfügbare Rechenleistung der Erde, weshalb es sinnvoll ist zu Näherungen, 
	    sogenannten Approximationen, zu greifen. Egal ob zur Darstellung von Oberflächen in CAD-Programmen, zur Simulation von Wetterphänomenen oder 
	    auch zum Verarbeiten irrationaler Zahlen in numerischen Berechnungen. So gut wie überall werden Näherungslösungen verwendet, um effizienter zum Ergebnis zu kommen,
	    oder Berechnungen überhaupt erst möglich zu machen. Auch haben sich In der Vergangenheit immer wieder große Theorien wie die newtonsche Mechanik
	    letztendlich als Grenzfälle tiefgreifenderer Theorien erwiesen. Dies führt oft zu der Erkenntnis, dass es sich bei alten Modellen um Näherungen für das große Ganze handelt und nicht um fundamentale Erklärungen grundlegendster Effekte. Nichtsdestotrotz ließen und lassen sich diese Modelle weiterhin nutzen, um in den allermeisten Fällen brauchbare Vorhersagen zu treffen.\\
	    Gerade in den Bereichen der Ingenieurswissenschaften, der Informatik und den Wirtschaftswissenschaften sind Approximationen und die Entwicklung
	    immer effizienterer und stabilerer Verfahren, sowie Algorithmen von großer Bedeutung. Nicht ohne Grund wird die Numerik, der Teilbereich der Mathematik, welcher unter anderem solche
	    Approximationsmethoden entwickelt und erforscht als "die Mathematik des echten Lebens" bezeichnet.\\  
	    Hierbei haben sich im Laufe der Zeit diverse Approximationsmethoden etabliert, die je nach Art des Problems und den Anforderungen an das Ergebnis zum Einsatz kommen.
	    Grundsätzlich ist man immer dann besonders an Approximationsmethoden interessiert, wenn entweder die Lösung eines mathematischen Problems
	    analytisch nicht bestimmbar ist, die Lösung bestimmbar, aber die erhaltene Funktion nur sehr schwer handhabbar ist oder wenn zur Konstruktion der Lösung nur fehlerbehaftete Datensätze vorliegen. \\
	    Diese Arbeit beschäftigt sich mit grundlegenden Verfahren der Approximation und stellt diese vor. Es werden Anwendungsmöglichkeiten sowie Vorteile und Grenzen der einzelnen Verfahren 
	    herausgearbeitet, was letztendlich einen Vergleich der diskutierten Approximationsmethoden ermöglichen soll. Hierzu werden die näheren mathematischen Hintergründe 
	    erläutert und numerische Anwendungen mit der MathWorks-Software Matlab implementiert. Diese Implementationen sollen anhand von beispielhaft gewählten Aufgabenstellungen getestet und die erhaltenen Ergebnisse 
	    ausgewertet werden. Die Auswertung soll Rückschlüsse auf Eignung, Vor und Nachteile sowie Effizienz der jeweiligen Methoden zulassen.
	    Zudem soll es Ziel dieser Arbeit sein, die Relevanz des Themas für den Studiengang Computational Engineering aufzuzeigen.   
    	
	\section{Hauptteil}
	    \subsection{Allgemeine Diskussion}
	    Wie bereits in der Einleitung erwähnt benötigen unterschiedliche Vorgaben und Ziele unterschiedliche Methoden zur Lösung des Problems. Zunächst wird ist zu unterscheiden, ob eine Funktion $f$ gegeben ist, die differenzierbar ist, oder, ob eine Menge an Daten $M$ gegeben ist, die approximiert werden sollen. \\
	    Das gemeinsame Ziel aller Approximationsmethoden ist es diese Menge an Daten, oder die Funktion mit Hilfe einfacher Polynome oder trigonometrischer Funktionen vereinfacht darzustellen. \\
	    Ist eine komplizierte Funktion $f$ gegeben, so bietet es sich häufig an, diese mit Hilfe von Taylor-Reihen (Reihen, deren Partialsummen aus Polynomen in Monomform bestehen), anzunähern. Hierfür ist wichtig, dass die Funktion mindestens hinreichend glatt ist, das heißt, dass sie mindestens so oft differenzierbar ist, dass das gewünschte Ergebnis erzielt werden kann.\\
	    Die Taylor- Approximation konvergiert häufig mit einem geringen Fehler um den Entwicklungspunkt $x_{0}$, dieser wird aber sehr groß, umso weiter man sich von dem Entwicklungspunkt entfernt. \cite[S. 573ff., Estep 2005]{Estep.2005}\\
	    \\
	    Ein weiteres Verfahren zur Annäherung einer Funktion $f$ ist die Fourier- Reihe. Ausschlaggebend für die Taylor- Reihe war, dass die Funktion $f$ hinreichend glatt ist. Die Fourier- Reihe hingegen kann auch bei Funktionen, die Sprünge und Knicke aufweisen, angewendet werden. Voraussetzung ist jedoch, dass die Funktion $f$ eine periodische Funktion ist, also einen Schwingungsvorgang beschreibt. $$f(x) = f(x + L)$$, wobei $x \in \mathds{R}$ gilt und $L$ die Periode ist. Die Fourier-Reihe besagt, dass sich eine beliebige periodische Funktion $f$ in Partialsummen 
		    \begin{equation}
		    t_{m}(x) = \frac{a_{0}}{2} + \sum_{n=1}^{\infty}a_{n}cos(nx)+\sum_{n=1}^{\infty}b_{n}sin(nx)
		    \end{equation} aufteilen lässt. \\
	    $t$ konvergiert absolut für alle $x\in \mathds{R}$, wenn es Konstanten $\alpha,\beta > 1$ gibt, sodass 
		    \begin{equation}
		    \lim\limits_{n\longrightarrow 0} n^{\alpha}a_{n} = \lim\limits_{n\longrightarrow 0}n^{\beta}b_{n}=0
		    \end{equation} 
	    gilt \cite[S. 185, Papula 2008]{Papula.2008}.Ist letzteres nicht der Fall, so ist mit einem Über- und Unterschwingen zu rechnen.
	    \\
	    \\
	   	Leider sind nicht immer Funktionen gegeben, die sich approximieren lassen. Beispielsweise könnten auch Daten erhoben worden sein, die nun durch eine mathematische Funktion beschrieben werden sollen. Hierzu eignen sich unterschiedliche Verfahren.\\
	   	Gemein haben die Polynominterpolation, Splines und die Methode der kleinsten Fehlerquadrate, dass sie aus einer gegeben Datenmenge eine Funktion erstellen. Die Vorgehensweisen unterscheiden sich jedoch grundlegend. \\
	   	Hat man eine große Datenmenge $M$ auf einem kleinen Intervall $I$, so ist es ein sehr großer Rechenaufwand, eine Polynominterpolation zu finden, die die Interpolationsbedingung erfüllt. Nimmt man hingegen Splines zur Approximation von $M$, so ist zu erkennen,
	   	dass die einzelnen Datenpunkte durch abschnittsweise definierte Funktionen verbunden werden. Dadurch wird die Funktion genauer, je mehr Datenpunkte zur Verfügung stehen. Bei der Methode der kleinsten Fehlerquadrate beeinträchtigen die gegebenen Datenpunkte die Parameter 
	   	der zu erzeugenden Funktion. Die Art der Funktion sollte abhängig der Datenpunkte gewählt werden, anders als die Polynomialinterpolation und Splines geht es aber nicht darum, eine Funktion zu erzeugen, die durch jedes Datenpaar verläuft, sondern eine Funktion mit einer Güte, die nahe an 1 liegt.
	   	\\
	   	\\
	   	Die hier kurz angesprochenen Approximationsmethoden Taylor- Reihe, Polynominterpoaltion, Splines und die Methode der kleinsten Fehlerquadrate werden nun ausführlich erklärt und die mathematischen Grundlagen, sowie Unterschiede in den einzelnen Arten der mathematischen Annäherungen aufgezeigt.
	    \subsection{Taylor-Approximation}
	    Handelt es sich um eine bekannte Funktion, die jedoch unhandlich ist, beispielsweise bei der
	     mathematischen Beschreibung physikalischer Effekte, so ist die Taylor-Approximation ein
	     häufig genutztes und oft einfach anwendbares Verfahren. Die Taylor-Approximation nutzt Ableitungsinformationen
	      der Ursprungsfunktion an einem Punkt, um sie durch ein Polynom mit gleichem Verhalten in Steigung und Krümmung 
	       in der Umgebung dieses Punktes anzunähern. Polynome haben die Eigenschaft besonders einfach integrierbar und 
	       differenzierbar zu sein und eigenen sich daher sehr gut dazu Rechenaufwand einzusparen. Die allgemeine Formel für 
	       ein Taylorpolynom der Ordnung n ist gegeben durch\\
	       \begin{align}
	       T_{n}f(x;a)=\sum_{k=0}^{n}\frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^{k}+R_{n}(x)\text{.}
	       \end{align}
	       Hierbei steht $R_{n}$ für das sogenannte Restglied, welches eine Abschätzung des bei der Approximation
	       gemachten Fehlers darstellt \cite[S.191 f.]{Strampp.2015}. Für diese Abschätzung gibt es diverse Verfahren, auf welche wir hier nicht weiter
	       eingehen werden. Das eigentliche Polynom und dessen Formel können sehr gut am Beispiel der Kosinus-Funktion und deren 
	       Annäherung um den Entwicklungspunkt $x=0$ erläutert werden. Ohne Restglied ergibt sich beispielsweise die Allgemeine
	       Darstellung des Taylor-Polynoms um den Punkt $x_{0}$ vom Grad 4 zu
	       \begin{align}
	       T_{4}(x)=x_{0}+\frac{f^{\prime}(x_{0})}{1!}x+\frac{f^{\prime \prime}(x_{0})}{2!}x^{2}+\frac{f^{\prime \prime \prime}(x_{0})}{3!}x^{3}+\frac{f^{\prime\prime \prime \prime}(x_{0})}{4!}x^{4}
	       \end{align}
	       Der erste Summand stellt sicher, dass das Polynom im Entwicklungspunkt den selben Funktionswert aufweist, wie die 
	       anzunähernde Funktion selbst. Da alle weiteren Summanden mindestens einmal mit $x$ multipliziert werden, verschwinden 
	       diese am Entwicklungspunkt $x=0$. Am Beispiel des Kosinus würde sich der erste Summand also zu $1$ ergeben:
	       \begin{align}
	       T_{4}(x)=1+\frac{f^{\prime}(x_{0})}{1!}x+\frac{f^{\prime \prime}(x_{0})}{2!}x^{2}+\frac{f^{\prime \prime \prime}(x_{0})}{3!}x^{3}+\frac{f^{\prime\prime \prime \prime}(x_{0})}{4!}x^{4}
	       \end{align} 
	       Nun soll die Funktion nicht nur ihren Funktionswert am Entwicklungspunkt mit der zu approximierenden Funktion teilen, sondern sich auch 
	       möglichst nahe an diese anschmiegen, um ein Intervall um den Entwicklungspunkt zu erhalten, in dem das Polynom möglichst ähnliche Werte liefert.
	       Um dies zu erreichen müssen die Ableitungen der Ursprungsfunktion betrachtet werden, da diese Informationen wie Steigung oder Krümmung des Graphen codieren.
	       Die erste Ableitung des Kosinus ist der Sinus, welcher sich an der Entwicklungsstelle zu $0$ ergibt. Der zweite Summand ist $0$.
	       Die zweite Ableitung liefert $(cos(0))^{\prime \prime}=-\cos(0)=-1$. Damit erhält man einen weiteren Summanden für die 
	       Taylorentwicklung:
	       \begin{align}
	        T_{4}(x)=1+0-\frac{1}{2!}x^{2}+\frac{f^{\prime \prime \prime}(x_{0})}{3!}x^{3}+\frac{f^{\prime\prime \prime \prime}(x_{0})}{4!}x^{4}
	       \end{align}
	       Analoges Vorgehen für die dritte und vierte Ableitung ergibt schließlich die gesuchte Taylor-Approximation vierten Grades der Kosinus-Funktion
	       \begin{align}
	       T_{4}(x)=1+0-\frac{1}{2!}x^{2}+0+\frac{1}{4!}x^{4}
	       \end{align}   
	       Leitet man dieses Polynom zweimal ab, verschwinden alle konstanten und linearen Teilpolynome. Der quadratische Term wird gerade zu $-1$, was genau dem Wert der Ableitung
	       im Entwicklungspunkt entspricht. Alle Terme höherer Ordnung verschwinden wieder, da sie ein $x$ enthalten. Hieraus lässt sich gut eine intuitive Vorstellung für das Auftreten 
	       der Fakultäten im Nenner ableiten: Da es sich um Polynome handelt, muss bei jedem Ableiten die Potenzregel angewandt werden, was den Vorfaktor verändert. Dieser soll aber nach 
	       $n$-maligem Differenzieren gerade dem Wert der $n$-ten Ableitung entsprechen. Die Fakultäten im Nenner kompensieren also die Vorfaktoren, die durch das wiederholte Anwenden der Potenzregel entstehen.\\
	       \begin{center}
	       	\centering
	      	\begin{tikzpicture}
	      	\begin{axis}[
	      	title={Taylor-Approximation der Kosinus-Funktion},
	      	clip=true,
	      	xlabel=$x$,
	      	ylabel={$f(x)$},
	      	xmin=-2*pi,xmax=2*pi,
	      	ymin=-3,ymax=3,
	      	grid=major,
	      	grid style=dashed,
	      	xtick={-6.28,-4.71,-3.14,-1.57,0,1.57,3.14,4.71,6.28},
	      	xticklabels={$-2\pi$,$-\frac{3}{2}\pi$,$-\pi$,$-\frac{\pi}{2}$,$0$, $\frac{\pi}{2}$,$\pi$,$\frac{3}{2}\pi$,$2\pi$},
	      	ytick={-2,-1,0,1,2},
	      	yticklabels={$-2$,$-1$,$0$,$1$,$2$}
	      	]
	      	\addplot[domain=-2*pi:2*pi,domain y=-3:3,samples=200,black]{cos(deg(x))}node[right,pos=0.9]{};
	      	\addplot[domain=-2*pi:2*pi,domain y=-3:3,samples=200,red]{1-0.5*x*x}node[right,pos=0.9]{};
	      	\addplot[domain=-2*pi:2*pi,domain y=-3:3,samples=200,blue]{1-0.5*x*x+1/24*x*x*x*x}node[right,pos=0.9]{};
	      	\legend{$\cos(x)$,$T_{2}(x)$,$T_{4}(x)$}
	      	\end{axis}
	      	\label{TaylorKosinus}
	      	\end{tikzpicture} 
	       \end{center}
       Im Plot \ref{TaylorKosinus} lässt sich das anfänglich beschriebene Anschmiegen des Polynoms mit zunehmender Ordnung gut erkennen.
       Für mehr und mehr zusätzliche Summanden erhält man eine immer bessere Approximation der vorgegebenen
       Funktion. Setzt man dies theoretisch immer weiter fort erhält man eine unendliche Summe, eine sogenannte Taylor-Reihe.
       Taylor-Reihen-Entwicklungen und Taylor-Approximationen sind sehr eng Verwandte Konzepte, bei der Taylor-Reihe wird meist die Konvergenz untersucht.
       Kann man eine Funktion in jedem Punkt durch ihre Taylor-Reihe darstellen, so spricht man von einer analytischen Funktion \cite[S.102, Kerner 2013]{Kerner.2013}. 
       Analoges lässt sich auch nur für bestimmte Intervalle definieren. 
       Alles erwähnte lässt sich zudem  auch für Funktionen mehrerer Variablen anwenden und führt zur mehrdimensionalen Taylor-Approximation.
       \begin{center}
           \begin{tikzpicture}
           \begin{axis}[title=mehrdimensionale Taylor-Approximation um Koordinatenursprung,
           xlabel=$x$,
           ylabel=$y$,
           zlabel={$f(x,y)$},
           xmin=-2,xmax=2,
           ymin=-2,ymax=2,
           zmin=-2,zmax=2]
           \addplot3[surf,fill=white,domain=-2:2] {-2*exp(-x^2-y^2)};
           \addplot3[surf,fill=blue,domain=-1:1] {-2*(1-x^2-y^2)};
           \legend{$-2e^{-x^{2}-y^{2}}$, $T_{4}(x.y)$}	
           \end{axis}
           \label{Taylor3D}
           \end{tikzpicture}
       \end{center}
       In drei Dimensionen kann diese wie in \ref{Taylor3D} beispielsweise als eine sich einem Höhenprofil anschmiegende Ebene veranschaulicht werden.\\
       Wir haben gesehen, dass sich die Taylor-Approximation eignet, um einfache Polynome zu erhalten, die selbst komplizierte Funktionen in der Nähe des Entwicklungspunktes
       effizient annähern können. Tatsächlich wird dies in der Physik und den Ingenieurwissenschaften sehr oft genutzt, um beispielsweise 
        trigonometrische Funktionen oder die e-Funktion zu approximieren. Die gewählte Ordnung hängt hierbei von der Problemstellung und der maximalen akzeptablen Abweichung 
        ab. Bei all dem ist sie jedoch nur unter gewissen Voraussetzungen anwendbar. So konvergiert die entsprechende Taylor-Reihen-Entwicklung nicht immer tatsächlich gegen die eigentliche Funktion oder sie tut dies nur innerhalb eines festen Intervalls um 
        den Entwicklungspunkt, dem oben erwähnten Konvergenzintervall (vgl. \cite[Kapitel 37]{Estep.2005}). Ein Beispiel hierfür ist die Funktion des natürlichen Logarithmus um den Entwicklungspunkt $x=1$.
        \begin{center}
        	\centering
        	\begin{tikzpicture}
        	\begin{axis}[
        	title={Taylor-Approximation des natürlichen Logarithmus},
        	clip=true,
        	xlabel=$x$,
        	ylabel={$\ln(x)$},
        	xmin=-1,xmax=7,
        	ymin=-2,ymax=2,
        	grid=major,
        	grid style=dashed,
        	xtick={-1,0,1,2,3,4,5,6,7},
        	xticklabels={$-1$,$0$,$1$,$2$,$3$,$4$,$5$,$6$,$7$},
        	ytick={-2,-1,0,1,2},
        	yticklabels={$-2$,$-1$,$0$,$1$,$2$}
        	]
        	\addplot[domain=-1:7,domain y=-2:2,samples=200,black]{ln x}node[right,pos=0.9]{};
        	\addplot[domain=-1:7,domain y=-2:2,samples=200,blue]{x-1-(x-1)*(x-1)/2}node[right,pos=0.9]{};
        	\addplot[domain=-1:7,domain y=-2:2,samples=200,color =black!30!green]{x-1-(x-1)*(x-1)/2+(x-1)*(x-1)*(x-1)*(x-1)/4}node[right,pos=0.9]{};
        	\legend{$\ln(x)$,$T_{2}(x)$,$T_{4}(x)$}
        	\end{axis}
        	\label{fig:ln-plot}
        	\end{tikzpicture} 
        \end{center}
        Innerhalb des Intervalls $[0,2]$ lässt sich das Verfahren wie oben beschrieben anwenden. Außerhalb des Intervalls versagt die Approximation jedoch, 
        da die entsprechende Taylor-Reihen-Entwicklung divergiert und somit die erhaltenen Funktionswerte bei Auswertung der Taylor-Approximation außerhalb des Intervalls
        mit zunehmender Ordnung mehr und mehr von der anzunähernden Funktion abweichen, siehe \ref{fig:ln-plot}.
        Abgesehen von diesen Einschränkungen muss bereits eine (zumindest im Umfeld des Entwicklungspunktes) stetig differenzierbare Funktion analytisch berechnet worden sein.
        Die Nähe des Entwicklungspunktes zu Unstetigkeiten kann für erhebliche Abweichungen außerhalb gewisser Intervallgrenzen führen \cite[S. 598, Estep 2005]{Estep.2005}. 
        In der Realität ist dies jedoch gerade in praktischen Anwendungen oftmals nicht der Fall.\\
        Will man solche Funktionen auswerten oder aus gemessenen Daten eine Funktion konstruieren, die den Sachverhalt möglichst gut darstellt, muss man also zu anderen Verfahren greifen.
	    \subsection{Interpolation}
	    In der konkreten Anwendung kommt es vor, dass man eine Funktion $f(x)$ nur über ihre $\textit{n}+1$ Wertepaare $ (x_{\textit{i}},f(x_{\textit{i}})) \quad \textit{i}=0..\textit{n}$ kennt. Diese können zum Beispiel bei einem Versuch erhoben werden. Die sich unterscheidenden $x_{\textit{i}}$ nennt man Knoten und die entsprechenden Wertepaare werden Stützstellen genannt. Um Aussagen treffen zu können wie sich die Funktion $f(x)$ neben den Stützstellen verhält, approximieren wir $f(x)$ mit einem Polynom vom  Grad $n$ und nenne diese Funktion $\tilde{f}(x)$. 
	    Intuitiv ergibt sich das $\tilde{f}(x)$  durch die Stützstellen verlaufen muss, also die Gleichung
	    \begin{equation}
	    	\boxed{\color{TUDa-2c}\tilde{f}(x_{\textit{i}}) = f(x_{\textit{i}}) \quad \textit{i}=0,1,...,\textit{n}}
	    	\label{eq:InterPolBed}
	    \end{equation}	   
	    erfüllen muss. Diese Bedingung wird Interpolationsbedingung genant und die Funktion $\tilde{f}(x)$, welche die Gleichung (\ref{eq:InterPolBed}) erfüllt heißt Interpolator von ${f}$.
	    Anstatt eines polynomialen Interpolators könnte man auch verschiedene andere Arten wählen, zum Beispiel einen trigonometrische oder rationale Interpolator. Im folgenden betrachten wir zunächst nur Interpolatoren, welche lineare von $n+1 $ Koeffizienten $a_i$ abhängen. Zu dieser Klasse gehören polynomiale und trigonometrische Interpolatoren. vgl. \cite{Quarteroni.2006}
	    \subsubsection{Lagrange-Formel}\label{sec:lagr}
	   	Sei $P_n(x)$ ein Polynom vom Grad $\leq n$ und $P_n(x)$ erfülle die Interpolationsbedingung (\ref{eq:InterPolBed}) für Stützstellen einer stetigen Funktion $f$, so ist dieses Polynom eindeutig. 
	   	Den Beweis kann man durch Widerspruch führen. Wir nehmen an es gäbe zwei verschiedenen Polynome $P_n(x)$ und $\tilde{P}_n(x)$ vom Grad kleiner gleich $ n$   welche beide (\ref{eq:InterPolBed})  erfüllen. Die Differenz $P_n(x)- \tilde{P}_n(x)$ ergibt wieder ein Polynom vom Grad kleiner gleich $  n$ mit $n+1$ Nullstellen. Aus dem Fundamentalsatz der Algebra folgt, dass dieses Polynome identisch null sein muss. Also folgt $P_n(x) \equiv \tilde{P}_n(x)$.
	   	\newline \newline
	   	Um $P_n(x)$ als Polynom schreiben zu können ist es hilfreich zuerst eine andere Funktion $L_k(x)$ zu betrachten, deren Funktionswert genau dann eins annimmt, wenn $x_i = x_k$ für ein $k$ aus null bis $n$. Diese Eigenschaft entspricht der des Kronecker-Deltas.Sie ist gegeben durch:
	   	\begin{equation}
	   		L_k(x)=\delta_{\textit{ij}} = 
	   			\begin{cases}	
	   		1 & \text{falls} i = k \\
	   		0 & \text{falls} i \neq k
	   		\end{cases} 
	   	\end{equation}
	   	Genau dieses Verhalten zeigt ein Polynom, welches man angeben kann als
	   	\begin{equation}
	   		L_k(x) =	\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq k }}^{n} \frac{x-x_j}{x_k-x_j}, k=0,...,n
	   		\label{eq:L_k}
	   	\end{equation}
	   	Dieses Polynom nimmt für jeden Knoten den Wert eins an. Multipliziert man diesen Term noch mit $y_i$ und summiert von $i=0$ bis $ i=n$, so erfüllt der Term die Interpolationsbedingung (\ref{eq:InterPolBed}). Also erhalten wir für $P_n(x)$ die Darstellung
	   	\begin{equation}
	   		P_n(x)= \sum_{k=0}^{n}y_k L_k(x)= \sum_{k=0}^{n}y_k \prod_{ \substack{j=0 \\ j \neq k }}^{n} \frac{x-x_j}{x_k-x_j}, k=0,...,n.
	   		\label{eq:Lagrange_formel}
	   	\end{equation}
	   	Diese Darstellung wird Langrangesche-Darstellung des Interpolationspolynoms genannt. Die Funktionen {$L_k$} spielen eine große Rolle und werden deshalb charakteristische Polynome genannt.
	   	vgl. \cite{Quarteroni.2006}
	   	
                                  
	   	\subsubsection{Newtonsche Interpolationsformel}
	    Um die Koeffizienten $a_i$ des Interpolationspolynoms $P_n(x)$ zu berechnen eignet sich in der Praxis oft der Newtonsches Algorithmus. Nach Newton folgt
	    \begin{equation}
	    	P_n(x)= \gamma_0 + \sum_{i=1}^{n} \gamma_i (x -x_0)... (x-x_{i-1}), \quad \gamma_i = f_{[
	    	x_0,...,x_i]}
	    \end{equation}
	    mit den dividierten Differenzen $f_{[x_0,...,x_i]}$. Diese Berechnet man mit Hilfe der Rekursionsformel:
	    \begin{align}
	    	j=0,...,n:& \quad f_{[x_j]}=y_j \\
	    	k = 1,...,n: \quad j=0,...,n-k:& \quad
	    	f_{[x_j,...,x_{j+k}]}= \frac 
	    	{f_{[x_{j+1},...,x_{j+k}]}-f_{[x_j,...,x_{j+k-1}]}}
	    	{x_{j+k-x_j}}
	    \end{align}
	    Daraus ergibt sich das Schema:
	    \begin{center}
			\begin{tabular}{l|c c c}
				$x_0$ &   $f_0$ \\ 			% $\searrow$ 
				&  	& 		$f_{01}$  \\
				$x_1$ &  $f_1$ &  &	 $f_{012}$ \\
				&     & 		$f_{12}$ \\
				$x_2$ &   $f_2$ 		  \\
			\end{tabular}
	    \end{center}
    	 	    
    	Die $\gamma$-Werte stehen in der ersten Zeile. Die dividierten Differenzen kann man speichern und so ist es leicht weitere $\gamma$-Werte für hinzukommende Stützstellen auszurechnen. Das resultierende Polynom ist aufgrund der Eindeutigkeit des Polynoms, dasselbe wie mit Hilfe der Lagrangschen-Darstellung. 
	    vgl. \cite{Stoer.2005} 
	    \subsubsection{Fehlerabschätzung}
	    Mit der Langrangeschen-Formel lässt sich auch eine Fehlerabschätzung angeben, wenn folgende Voraussetzungen erfüllt sind: I sei ein beschränktes Intervalls mit $n+1$ verschiedenen Stützstellen und $f(x)$ auf I $n+1$ mal stetig differenzierbar. Dann gibt es genau ein $\xi$ in dem Intervall I für den der Fehler $E_nf(x)$ mit
	    \begin{equation}
	    E_nf(x) = f(x) - P_n(x)= \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!} \omega(x) %\prod_{i=0}^{n}(x-x_i)
	    \end{equation}
	    angegeben werden kann. Wobei $\omega$
	    \begin{equation}
	    	\omega(x)=\prod_{i=0}^{n}(x-x_i)
	    \end{equation}
	    das Knotenpolynom bezeichnet \cite[S.53, Stoer 2005]{Stoer.2005}. Liegen die Knoten gleichmäßig auseinander, d.h. mit einer konstanten Schrittweite $h$, so kann man zeigen, dass
	    \begin{equation}
	    \Bigl| \prod_{i=0}^{n}(x-x_i) \Bigl| \leq n! \frac{h^{n+1}}{4}
	    \end{equation}
	    gilt und daraus kann man wiederum schließen, dass
	    \begin{equation}
	    \max_{x \in I} | E_nf(x)| \leq \frac{ \max_{x \in I} |f^{(n+1)}(x)|}{4(n+1)}h^{n+1}
	    \label{eq:FehLagr}
	    \end{equation}
	    gilt für alle $x$ in dem Intervall I\cite[S71,Quarteroni 2006]{Quarteroni.2006}. Leider kann man aus (\ref{eq:FehLagr}) nicht schließen, dass $E_nF(x)$ für $n\rightarrow 0$ gegen unendlich geht. Dies ist für zwar für einige Funktionen gegeben, aber nicht für alle. Das bekannteste Gegenbeispiel ist die Runge-Funktion, siehe Abschnitt \ref*{sec:runges}.
	    \subsubsection{Runges Phänomen}\label{sec:runges}
	    Charakteristisch für das Verhalten von Polynomen ist, das sich für $x \rightarrow \infty$ auch ihre Funktionswerte ins positive oder negative Unendliche entwickeln. Versucht man nun eine Funktion, die kein polynomiales Verhalten aufweist mit einem Polynom zu approximieren, so erhält man innerhalb des betrachteten Intervalls recht gute Ergebnisse. Verwendet man die approximierte Funktion jedoch zum extrapolieren, wird der Fehler schnell sehr groß. Aber auch schon innerhalb des Intervalls kann es unter bestimmten Voraussetzungen zu großen Abweichungen kommen. Anhand der Runge-Funktion
	    \begin{equation}
	    	R(x)= \frac{1}{1+25x^2}, \quad x \in [-1;1].
	    \label{eq:Runge}
	    \end{equation}
	    wird diese Verhalten deutlich. Approximiert man die Runge-Funktion mit einem Interpolationspolynom fünften und neunten Grades, erhält man einen Graphen wie in \ref{fig:runge_lagrange}. In dem Graphen \ref{fig:runge_lagr3ange} ist der Fehler $E_5f(x)$ und $E_9f(x)$ gezeigt. Man erkennt, das mit steigendem $n$ der Fehler der Approximation in der Mitte des Intervalls immer kleiner wird. Am Rand schaukelt sich jedoch der Fehler immer weiter auf und geht schließlich mit $n \rightarrow \infty$ gegen unendlich.
	     
		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\begin{subfigure}{.45\textwidth}
				\centering
				\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[xlabel={X Achse}, ylabel = {Y Achse}, width =\textwidth, height=.8\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks, xmin=-1, xmax=1,legend style={at={(0.5,-0.1)},anchor=north}]
				\addplot[blue, no marks, very thick] table [x=x, y=runge, col sep = comma]{Runge_fxn5_fxn9.csv};
				\addplot[red, no marks, very thick] table [x=x, y=fxn_5, col sep = comma]{Runge_fxn5_fxn9.csv};
				\addplot[color =black!30!green, no marks, very thick] table [x=x, y=fxn_9, col sep = comma]{Runge_fxn5_fxn9.csv};
				\addplot[only marks,mark=*,mark options={scale=1, fill=red},text mark as node=true] table [x=xsamples_5, y=fsamples_5, col sep = comma]{Runge_pt5.csv};
				\addplot[only marks,mark=*,mark options={scale=1, fill=black!30!green},text mark as node=true] table [x=xsamples_9, y=fsamples_9, col sep = comma]{Runge_pt9.csv};
%				\addplot[red, ,points,no marks, very thick] table [x=x, y=, col sep = comma]{Runge_pt9.csv};
				\legend{Runge Funktion, Lagrange  $n =5$,Lagrange  $n = 9$, Stützstellen $n =5$, Stützstellen $n =9$}
				
				\end{axis}
				\end{tikzpicture}
				\caption{Runge-Funktion mit Lagrange interpoliert.}
				\label{fig:runge_lagrange}
			\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{.45\textwidth}
			\centering
			\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[xlabel={X Achse}, ylabel = {Y Achse}, width =\textwidth, height=.8\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks, xmin=-1, xmax=1,legend style={at={(0.5,-0.1)},anchor=north}]
			\addplot[red, no marks, very thick] table [x=x, y=fehler_fxn5, col sep = comma]{Runge_fxn5_fxn9.csv};
			\addplot[color =black!30!green, no marks, very thick] table [x=x, y=fehler_fxn9, col sep = comma]{Runge_fxn5_fxn9.csv};
			
			\legend{ Fehler $n=5$,Fehler $n=9$}
			
			\end{axis}
			\end{tikzpicture}
			\caption{Fehler der approximierten Funktion}
			\label{fig:runge_lag_fehler}
		\end{subfigure}
			\label{fig:runge}
		\end{figure}
	    Das Resultat kann man auch mathematisch  mithilfe (\ref{eq:FehLagr}) erklären. Der Grund ist, dass für $n \rightarrow \infty$ die Größenordnung von $ \max_{x \in I}  |f^{(n+1)}(x)|$ die infinitesimale Ordnung von $ \frac{h^{n+1}}{4(n+1)} $übertrifft.
	    \subsubsection{Chebyshev-Interpolation}
	    Das Runges-Phänomen kann man bei geeigneter Wahl der Stützstellen verhindern. Werden die Knoten mit 
	    \begin{equation}
	    	x_i = \frac{b-a}{2} \cos \left( \frac{2i*1}{n+1} \frac{\pi}{2} \right) + \frac{b+a}{2}, \quad i = 0,...,n
	    \end{equation}
	    gewählt wird das Polynom $ \max_{x \in [a,b]}|w(x)|$ minimal, nämlich
	    \begin{equation}
	    	\max_{x \in [a,b]}|w(x)|= \left(\frac{b-a}{2} \right)^{n+1} 2^(-n).
	    \end{equation}
	    Daraus folgt, dass das Interpolationspolynom gegen die zu Approximierende Funktion für $n$ gegen unendlich konvergiert.
	    In \ref{fig:cheby_plot_cheby} sieht man, dass bei Chebyschev-Abszissen die Funktion am Rand nicht ausschlägt, so wie es bei äquidistanter Wahl der Stützstellen passiert \ref{fig:cheby_plot_pn}. Betrachtet man den Fehler der Approximation, so wird das der unterschied noch deutlicher \ref{fig:cheby_plot_fehler}. 
	    \begin{figure}[h!]
	    	\centering
	    	\begin{subfigure}{.45\textwidth}
	    		\centering
	    		\begin{tikzpicture}
	    		\begin{axis}[xlabel={X-Achse}, ylabel = {Y-Achse}, width =\textwidth, height=.8\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks, ymin=-0.5, ymax=2,xmin=-1, xmax=1,legend style={at={(0.5,-0.1)},anchor=north}]
	    		\addplot[blue, no marks, very thick] table [x=x, y=y, col sep = comma]{Cheby_plot.csv};
	    		\addplot[red, no marks, very thick] table [x=x, y=pncheby, col sep = comma]{Cheby_plot.csv};

	    		\legend{Runge Funktion, Chebyschev $n=9$}
	    		
	    		\end{axis}
	    		\end{tikzpicture}
	    		\caption{Runge-Funktion mit Chebyschev-Abszissen interpoliert.}
	    		\label{fig:cheby_plot_cheby}
	    	\end{subfigure}
	    	\begin{subfigure}{.45\textwidth}
	    		\centering
	    			\begin{tikzpicture}
	    		\begin{axis}[xlabel={X-Achse}, ylabel = {Y-Achse}, width =\textwidth, height=.8\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks, ymin=-0.5, ymax=2,xmin=-1, xmax=1,legend style={at={(0.5,-0.1)},anchor=north}]
	    		\addplot[blue, no marks, very thick] table [x=x, y=y, col sep = comma]{Cheby_plot.csv};
	    		\addplot[color =black!30!green, no marks, very thick] table [x=x, y=pn, col sep = comma]{Cheby_plot.csv};
	    		\legend{Runge Funktion, Lagrange $n=9$}
	    		\end{axis}
	    		\end{tikzpicture}
	    		\caption{Runge-Funktion mit äquidistanten Stützstellen interpoliert.}
	    		\label{fig:cheby_plot_pn}
	    	\end{subfigure}
    		\caption{Interpolation der Runge-Funktion im Vergleich: Chebyschev \& Lagrange. }
	    	\label{fig:cheby_plot}
	    \end{figure}


	    \begin{figure}[h!]
			\centering
			\begin{subfigure}{.45\textwidth}
				\centering
				\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[xlabel={X-Achse}, ylabel = {Y-Achse}, width =\textwidth, height=.8\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks, ymin=-2, ymax=0.5, xmin=-1, xmax=1,legend style={at={(0.5,-0.1)},anchor=north}]
				\addplot[black, no marks, very thick] table [x=x, y=fcheby, col sep = comma]{Cheby_plot.csv};

				
				\legend{Fehler Chebyschev}
				
				\end{axis}
				\end{tikzpicture}
				\caption{Runge-Funktion mit Chebyschev-Abszissen interpoliert.}
				\label{fig:cheby_plot__fehler_fcheby}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}{.45\textwidth}
				\centering
				\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[xlabel={X-Achse}, ylabel = {Y-Achse}, width =\textwidth, height=.8\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks,  ymin=-2, ymax=0.5,xmin=-1, xmax=1,legend style={at={(0.5,-0.1)},anchor=north}]
				\addplot[black, no marks, very thick] table [x=x, y=fpn, col sep = comma]{Cheby_plot.csv}; %x,y,pncheby,pn,fcheby,fpn

				\legend{Fehler Lagrange}
				\end{axis}
				\end{tikzpicture}
				\caption{Runge-Funktion mit äquidistanten Stützstellen interpoliert.}
				\label{fig:cheby_plot_fehler_pn}
			\end{subfigure}
			\caption{Interpolation der Runge-Funktion im Vergleich: Chebyschev \& Lagrange. }
			\label{fig:cheby_plot_fehler}
		\end{figure}    

    	In der Praxis eignet es sich in der Regel eher stückweise in kleinen Intervallen vorzugehen, statt sehr große $n$ zu wählen, siehe Abschnitt \ref*{sec:splines}.	
	    
	    
	    \subsubsection{Trigonometrische Interpolation}
	    Die Polynominterpolation kann auf verschiedene Typen erweitert werde, zum Beispiel die trigonometrische Interpolation. Statt Polynomen werden trigonometrische Polynome zum Approximieren verwendet,was auf die Fourieranalyse führt. Für den trigonometrischen Interpolator $\tilde{f} $ erhält man durch die Linearkombination von Sinus und Cosinus für $n$ gerade 
	    \begin{equation}
	    	\tilde{f}(x)= \frac{a_0}{2} + \sum_{k=1}^{M} \left[ a_k \cos(kx)+b_k\sin(kx)\right], 
	    	\label{eq:fourier_ngerade}
	    \end{equation}
	    wobei $M=n/2$, und für $n$ ungerade 
	    \begin{equation}
	    	\tilde{f}(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{k=1}^{M}\left[a_k\cos(kx)+b_k\sin(kx)\right]+a_{M+1}\cos((M+1)x)
	    	\label{eq:fourier_nungerade}
	    \end{equation}
	    mit M = $(n-1)/2$. Man kann die Reihe auch als Komplexe Reihe 
	    \begin{equation}
	    	\tilde{f}(x)=\sum_{k=-M}^{M}c_ke^{ikx}
	    	\label{eq:fourier_c}
	    \end{equation}
	    darstellen mit der imaginären Einheit $i$ \cite[S.75,Quateroni 2006]{Quarteroni.2006}.
	    Zwischen den Koeffizienten besteht die Beziehung
	    \begin{align}
	    	a_k =& c_k + c_{-k} \\
	    	b_k =& i(c_k - c_{-k}), \quad k=0,...,M. 
	    	\label{eq:fourier_koeff}
	    \end{align}
	    Mit der Euler Formel $ e^{ikx} = \cos(kx) + is \sin(kx)$ kann man aus \ref{eq:fourier_c} zeigen
	    \begin{align}
	    	\sum_{k=-M}^{M}c_ke^{ikx} &= \sum_{k=-M}^{M}c_k(\cos(kx)+i \sin(kx))\\
	    	&= \sum_{k=-M}^{M}\left[c_k (\cos(kx)+isin(kx))+c_{-k}(\cos(kx)-isin(kx))\right] + c_0
	    \end{align}
	    woraus wiederum mit \ref{eq:fourier_koeff} die Gleichung für gerade $n$ folgt.
	    Analog erhalten wir zu \ref{eq:fourier_nungerade}
	    \begin{equation}
	    	\tilde{f}(x)= \sum_{k=-(M+ \mu )}^{M+ \mu} c_ke^{ikx},
	    \end{equation} 
	    wobei $\mu = 0$ ist, falls $n$ gerade ist, und $\mu=1$ ,falls n ungerade ist. Wegen der Analogie zur Fourier-Reihenentwicklung wird $\tilde{f}$ auch \textit{diskrete Fourier-Transformierte} genannt \cite[S.76,Quarteroni 2006]{Quarteroni.2006}.
	    
%	    \begin{figure}[h!]
%	    	\centering
%	    		\begin{tikzpicture}
%	    		\begin{axis}[xlabel={X-Achse}, ylabel = {Y-Achse}, width =\textwidth, height=.8\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks, ymin=-2, ymax=0.5, xmin=-1, xmax=1,legend style={at={(0.5,-0.1)},anchor=north}]
%	    		\addplot[black, no marks, very thick] table [x=x, y=fcheby, col sep = comma]{Cheby_plot.csv};
%	    		
%	    		
%	    		\legend{Fehler Chebyschev}
%	    		
%	    		\end{axis}
%	    		\end{tikzpicture}
%	    		\caption{Runge-Funktion mit Chebyschev-Abszissen interpoliert.}
%	    		\label{fig:cheby_plot__fehler_fcheby}
%	    
%	
%	    	\caption{Interpolation der Runge-Funktion im Vergleich: Chebyschev \& Lagrange. }
%	    	\label{fig:cheby_plot_fehler}
%	    \end{figure}    
	    
	    
	    
	    
	    
	    
		Verwenden wir die Interpolationsbedingungen in den Knoten $x_j = jh$mit $h=2\pi / (n+1)$ erhalten wir
		\begin{equation}
			\sum_{k=-(M+ \mu )}^{M+ \mu} c_ke^{ikx}= f(x_j),\quad j=0,...,n.
		\end{equation}    
	    Aus dieser Gleichungen lässt sich ein expliziter Ausdruck für die Koeffizienten von $\tilde{f}$ ableiten
	    \begin{equation}
	    	c_m = \frac{1}{n+1} \sum_{j=0}^{n}f(x_j)e^{-imjh}, \quad m=-(M+\mu ),...,M+ \mu 
	    	\label{eq:}
	    \end{equation}
	    \cite[S.77,Quarteroni 2006]{Quarteroni.2006}
<<<<<<< HEAD
	    In manchen Fällen kann die trigonometrische Interpolation sehr ungenau sein, zum Beispiel wenn man die Funktion $f_a(x)= \sin(x) + \sin(5x) $ mit neun äquidistanten Stützstellen auf dem Intervall $[0,2\pi]$ interpoliert \cite[S.78,Quarteroni 2006]{Quarteroni.2006}.
	    Der Fehler entsteht, da sich $f_a(x) $ in den betrachteten Knoten nicht von der Funktion $F(x)=sin(x)+sin(3x)$ unterscheidet. Wir approximieren also tatsächlich $F(x)$. Diese Phänomen wird \textit{Aliasing} genannt und tritt immer dann auf, wenn in derselben Funktion Komponenten unterschiedlicher 
=======
	    In manchen Fällen kann die trigonometrische Interpolation sehr ungenau sein, zum Beispiel wenn man die Funktion $f_a(x)= \sin(x) + \sin(5x) $ mit neun äquidistanten Stützstellen auf dem Intervall $[0,2\pi]$ interpoliert (Graph?)\cite[S.78,Quarteroni 2006]{Quarteroni.2006}.
	    Der Fehler entsteht, da sich $f_a(x) $ in den betrachteten Knoten nicht von der Funktion $F(x)=sin(x)+sin(3x)$ unterscheidet. Wir approximieren also tatsächlich $F(x)$. Dieses Phänomen wird \textit{Aliasing} genannt und tritt immer dann auf, wenn in derselben Funktion Komponenten unterschiedlicher 
>>>>>>> magnus
	    Frequenz vorkommen. Solange die Anzahl der Stützstellen nicht groß genug ist, um die höchsten Frequenzen aufzulösen, können Interferenzen mit niedrigeren Frequenzen auftreten \cite[S.78,Quarteroni 2006]{Quarteroni.2006}.
	    Im Alltag begegnet uns \textit{Aliasing} beim betrachten eines sich drehenden Speichenrades. Dreht sich das Rad zu schnell, so ist unser Gehirn nicht mehr in der Lage die Bilder richtig zu verarbeiten und erzeugt verkehrte Bilder \cite[S.78,Quarteroni 2006]{Quarteroni.2006}.
	   \subsubsection{Anwendungen der Polynominterpolation}
	   Im folgenden betrachten wir Anwendungsfälle, bei denen die Polynominterpolation gute Ergebnisse liefert.
	    \begin{enumerate}
	    	\item \textbf{Approximation einer Funktion auf einem Intervall}: Auf einem Intervall mit überschaubarer Anzahl an an Stützstellen eignet sich das Verfahren gut, vorausgesetzt es kommt nicht zu Oszillation. Außerhalb des Intervalls ist die Approximation in der Regel ungenau, da ein Polynom mit $x$ gegen unendlich gegen plus oder minus unendlich strebt.
	    	\item \textbf{Inverse Interpolation} Polynominterpolation eignet sich gut um die inverse Funktion zu Approximieren. Man vertauscht die Funktionswerte der Stützstellen mit den Knoten, und approximiert die so erhaltenen Stützstellen. 
	    	\item \textbf{Numerische Integration} Mit der Polynominterpolation erhält man Funktionen die analytisch leicht handhabbar sind. Dies wird bei der Numerischen Integration ausgenutzt.
	    	\item \textbf{Numerische Differentiation} Wie für die Integration gilt auch für Differentiation, dass Polynome leichter analytisch weniger aufwendig sind als die Ausgangsfunktion.
	    	
	    \end{enumerate}
	    \subsubsection{Beispiel: Beschleunigungskurve}
	    Anhand eines Beispieles demonstrieren wir nun die numerische Polynominterpolation einer Kurve mit MatLab.
	    In einem Versucht misst ein Beschleunigungssensor alle zehn Sekunden die Beschleunigung. Anschließend soll aus den erhobenen Werten
		\begin{table}[h!]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
				\hline
				Zeit $[s]$ & 0 & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 & 60  \\
				\hline
				Geschwindigkeit $[km/h]$ & 00 & 100 & 50 & 10 & -50 & 20  & 100\\
				\hline
				
			\end{tabular}
			\caption{Erhobene Werte}
			\label{tab:Werte}
		\end{table}



	     
	    die Beschleunigungskurve berechnet werden. Um den Interpolator zu berechnen, implementieren wir eine geeignete Funktion, welche wir \verb+Lpoly+ nennen. Die Funktion
    	\lstinputlisting[style=Matlab-editor,caption =  \texttt{Lpoly}-Funktion , firstline=1,lastline=1]{Lpoly.m}
    	erhält vier Parameter: Intervall zum Auswerten des Interpolators,Knotenpunkte,Funktionswerte der Knotenpunkte, Grad des Interpolators. 
    	Zuerst Initialisieren wir den Rückgabe Wert 
    	\lstinputlisting[style=Matlab-editor,caption =  \texttt{Lpoly}-Funktion, firstline=6,lastline=6]{Lpoly.m}
    	so, dass er die selbe Dimension wie der x Wert besitzt. Als nächstes überprüfen wir mit 
    	\lstinputlisting[style=Matlab-editor,caption =\texttt{Lpoly}-Funktion , firstline=9,lastline=13]{Lpoly.m}
    	, ob die Anzahl an Stützstellen ausreichen, um ein Polynom vom Grad $N$ zu approximieren. Ist dies nicht der Fall, wird eine Fehlermeldung ausgegeben. Wird der Algorithmus nicht abgebrochen, wird Das Lagrange-Polynom (\ref{eq:Lagrange_formel}) berechnet. Die Äußere \verb+for+ Schleife mit dem Index \verb+idx+ stellt die Summe 
    	\begin{equation}
    			 \sum_{k=0}^{n}y_k L_k(x), \quad k=0,...,n
    	\end{equation}
    	dar. Die entsprechenden $L_k(x)$ 
    	\begin{equation}
    			L_k(x) =	\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq k }}^{n} \frac{x-x_j}{x_k-x_j}, k=0,...,n
    	\end{equation}
    	werden in der inneren \verb+for+-Schleife berechnet. Der Rückgabe Wert ist damit ein Vektor, welcher die Funktionswerte des Interpolationspolynoms an entsprechenden x Werten enthält. Hierbei wurde der Interpolator mit den Vorgegebenen Stützstellen mit erstellt.\\
    	Dies ist nur eine Möglichkeit das Verfahren zu implementieren. Eine Weitere Implementierung wäre zum Beispiel, wenn man das Problem auf zwei Funktionen aufteilt. So könnten zum Beispiel die Koeffizienten des Interpolators in der einen Funktion berechnet werden, 
    	und die Funktionswerte in einer Anderen. Diese Variante hat den Vorteil, das eine bereits berechneter Interpolator zwischen gespeichert werden. Bei vermehrter Verwendung muss er so nicht mehrmals neu berechnet werden. Außerdem kann das Polynom so auch einzeln Betrachtet werde. 
    	Mit den Befehlen \verb+polyfit+ und \verb+polyval+ ist Diese Variante auch schon in Matlab implementiert.\cite[S.70,Quateroni 2006]{Quarteroni.2006} Wobei der erste Befehle die Koeffizienten des Interpolators berechnet und der Zweite den Interpolator, gegeben über seine Koeffizienten an entsprechenden Stellen auswertet.
    	\begin{figure}
    		\centering
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[xlabel={Zeit ins s}, ylabel = {Geschwindigkeit in km/h}, width =.75\textwidth, height=.4\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks, xmin=0, xmax=60]
				\addplot[blue, no marks, very thick] table [x=x, y=fxn, col sep = comma]{Beschleunigung_x_fxn.csv};
				\addplot[only marks,mark=*,mark options={scale=2, fill=red},text mark as node=true] table [x=t,
				 y=a, col sep = comma]{Beschleunigung.csv};
				%text mark as node=true] table [x=xsamples_9, y=fsamples_9, col sep = comma]{Runge_pt9.csv};
				 
				\legend{Interpolator, Daten}
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
			\caption{Daten aus der Tabelle \ref{tab:Werte} Interpoliert mit einem Polynom $6.$ Grades}
			\label{fig:Besch_plot}	
    	\end{figure}
	    
	    
	    
	    
	   
	    \subsection{Splines}\label{sec:splines}
	    Mit Hilfe der Polynominterpolation erhält man also geschlossene, differenzierbare Funktionen, die bei höheren Ordnungen jedoch zu starken Oszillationen neigen.
	    Eine weitere Möglichkeit aus Datenpunkten eine Funktion zu erhalten bieten die sogenannten Splines. Deren Methodik geht auf 
	    Variationsprobleme der Mechanik zurück und liefert oftmals brauchbarere Ergebnisse als die Polynominterpolation \cite[S.131 f., Bärwolff 2016]{Barwolff.2016}.
	    Wieder sind $(n+1)$ Datenpaare, sogenannte "Knoten" \cite[S.132 Z.12, Bärwolff 2016]{Barwolff.2016} gegeben, durch die eine Funktion gefunden werden soll.\\
	    Eine Spline-Funktion $s_{k}(x)$ zu den Knoten $(x_{0},y_{0}),(x_{1},y_{1}),...,(x_{n},y_{n})$ vom Grad $ k \geq 1$ weist gemäß \cite{Barwolff.2016} folgende Eigenschaften auf:\\
	    \begin{enumerate}
	    	\item[a)] $s_{k}(x)$ ist für $x \in [x_{0},x_{n}]$ stetig und $(k-1)$ mal stetig differenzierbar.
	    	\item[b)] $s_{k}(x)$ ist für $x \in [x_{i},x_{i+1}]$ und $i=0,1,...n-1$ maximal ein Polynom vom Grad k.
	    \end{enumerate} 
        Werden für die gegebenen Knoten $x_{0},x_{1},...,x_{n}$ die Funktionswerte $y_{0},y_{1},...,y_{n}$ interpoliert gilt zusätzlich\\
        \begin{enumerate}
        	\item[c)] $s_{k}(x_{i})=y_{i}\qquad (i=0,1,...,n)$.
        \end{enumerate}
    \subsubsection{lineare Splines}
        Wählt man $k=1$ erhält man sogenannte lineare Splines, eine stückweise lineare Funktion, deren Graph
        die Stützpunkte direkt verbindet \cite[S.132, Bärwolff 2016]{Barwolff.2016}.\\
        Die hier verwendete Matlab-Funktion myLSpline(\textbf{x},\textbf{y}) erhält zwei Vektoren $\textbf{x}$ und $\textbf{x}$ mit gleicher Länge als Input.
        $\textbf{x}$ enthält in aufsteigender Reihenfolge alle Knoten, $\textbf{y}$ die entsprechenden Funktionswerte.\\
        
        \lstinputlisting[style=Matlab-editor, caption={Inhalt der \texttt{myLSpline}-Funktion}, firstline=10, lastline=12]{myLSpline.m} \label{linearCode}
        Mit dem Code in \ref{linearCode} werden jeweils zwei Knoten mittels einer linearen Funktion verbunden. In der ersten Zeile wird hierbei die Steigung berechnet, welche in 
        den nächsten beiden Zeilen mittels $y_{i}$ als Achsenabschnitt und $x_{i}$ als Verschiebung zum Aufstellen einer linearen Funktion im betrachteten Intervall
        verwendet wird. Zwecks Visualisierung \label{visualize} wurde die Sinus-Funktion an äquidistanten (Schrittweite 1) Knoten zwischen $-10$ und $10$ ausgewertet.\\
        \begin{figure}[h!]
        	\centering
        	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
        		\centering
        		\includegraphics[width=\textwidth]{lSpline_10knots}
        		\caption{linearer Spline mit 10 Knoten}
        		\label{fig:lSpline10}
        	\end{subfigure}%
        	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
        		\centering
        		\includegraphics[width=\textwidth]{lSpline_100knots}
        		\caption{linearer Spline mit 100 Knoten}
        		\label{fig:lSpline100}
        	\end{subfigure}
        	\caption{Linearer Spline der Sinus-Funktion mit verschiedener Knotenanzahl}
        	\label{fig:lSplineComparison}
        \end{figure}\\%
        %
        \subsubsection{Splines höherer Ordnung}
        Wie in Abbildung \ref{fig:lSplineComparison} zu erkennen ist, erhält man für höhere Knotenzahlen auch genauere Ergebnisse. 
        Jedoch ist weder \ref{fig:lSpline10} noch \ref{fig:lSpline100} stetig und damit auch nicht stetig differenzierbar. Um dies zu Umgehen
        können Spline-Funktionen höherer Ordnung verwendet werden, die dann gemäß a) $(k-1)$ mal stetig differenzierbar sind. \\
        In der Praxis relevant sind meist Spline-Funktionen der Ordnung $k \leq 3$ \cite[S.132 Z.20f., Bärwolff 2016]{Barwolff.2016}.
        Für den Fall $k=3$ erhält man die sogenannte kubische Spline-Funktion $s_{3}(x)$\cite[S.135, Bärwolff 2016]{Barwolff.2016} mit
        \begin{align}
        p_{i}(x)=\alpha_{i}+\beta_{i}(x-x_{i})+\gamma_{i}(x-x_{i})^{2}+\delta_{i}(x-x_{i})^{3}, \label{cubSpl} \\
        p_{i}:[x_{i},x_{i+1}]\rightarrow\mathbb{R}, \ i=0,...,n-1
        \end{align}
        Für jedes Intervall $[x_{i}, x_{i+1}]$ erhält man mit \eqref{cubSpl} und $h_i=x_{i+1}-x_i$ \\
        \begin{align}
        p_{i}(x_{i})&=\alpha_{i}=y_{i}\label{first}\\
        p_{i}(x_{i+1})&=\alpha_{i}+\beta_{i}h_{i}x\gamma_{i}h_{i}^{2}+\delta_{i}h_{i}^{3}=y_{i+1}\\
        p_{i}^{\prime}(x_{i})&=\beta_{i}\\
        p_{i}^{\prime}(x_{i+1})&=\beta_{i}+2\gamma_{i}h_{i}+3\delta_{i}h_{i}^{2}\\
        p_{i}^{\prime \prime}(x_{i})&=2\gamma_{i}=m_{i}\\
        p_{i}^{\prime \prime}(x_{i+1})&=2\gamma_{i}+6\delta_{i}h_{i}=m_{i+1}.\label{last}
        \end{align}
        Die Werte $m_i$ stellen hierbei Hilfsgrößen dar, die die Ableitungen an den inneren Stützstellen vertreten.
        Aus den Gleichungen \eqref{first} bis \eqref{last} erhält man nach diversen Umformung
        \begin{align}
        \alpha_{i}&:=y_i\\
        \beta_{i}&:=\frac{y_{i+1}-y_i}{h_i}-\frac{2m_i+m_{i+1}}{6}h_i\\
        \gamma_{i}&:=\frac{m_i}{2}\\
        \delta_{i}&:=\frac{m_{i+1}-m_i}{6h_i}
        \end{align}
        Zusätzlich wird die Bedingung $p_{i-1}^{\prime}(x)=p_i^{\prime}(x)$ gestellt, was schließlich auf ein Gleichungssystem
        mit $(n-1)$ Gleichungen für $(n+1)$ Unbekannte führt. Dieses entsteht durch die Anforderungen an die Spline-Funktion
        im inneren des Intervalls $[x_{0},x_{n}]$ stetige erste und zweite Ableitungen zu besitzen.\\
        Noch fehlen jedoch 2 Bedingungen.
        Diese werden Allgemein durch verschieden wählbare Forderungen an das Verhalten der Funktion an den Rändern gewonnen (vgl. \cite[S.133 f., Bärwolff 2016]{Barwolff.2016}). Oft fordert man das 
        Verschwinden der zweiten Ableitung, also
        \begin{align}
        s_{3}(x_{0})^{\prime \prime}=s_{3}^{\prime \prime}(x_{n})=0 \label{Randbedingungen}
        \end{align}
        Insgesamt erhält man damit ein Gleichungssystem der Gestalt\\
        \\
        $\begin{pmatrix}
         2(h_{0}+h_{1}) & h_1            &    0   &  ...    & 0      \\
            h_1         & 2(h_{1}+h_{2}) &   h_2  & \ddots  & \vdots \\
             0          & h_2            & \ddots & \ddots  & 0      \\
            \vdots      & \ddots         & \ddots & \ddots  & h_{n-2}\\
             0          & ...            &    0   & h_{n-2} & 2(h_{n-2}+h_{n-1})
        \end{pmatrix}$
        $\begin{pmatrix}
        	m_1 \\
        	m_2 \\
        	\vdots \\
        	m_{n-2}\\
        	m_{n-1}
        \end{pmatrix}$
        $=$
        $\begin{pmatrix}
      	     \frac{6}{h_{1}} (y_{2}-y_{1})- \frac{6}{h_{0}} (y_{1}-y_{0})-h_{0}m_{0} \\
    	     \frac{6}{h_{2}} (y_3-y_2)- \frac{6}{h_1} (y_2-y_1) \\
    	     \vdots \\
    	     \frac{6}{h_{n-2}} (y_{n-1}-y_{n-2})- \frac{6}{h_{n-2}} (y_{n-2}-y_{n-3})\\
    	     \frac{6}{h_{n-1}} (y_n-y_{n-1})- \frac{6}{h_{n-1}} (y_{n-1}-y_{n-2})-h_{n-1}m_n
        \end{pmatrix}$\\
        \\
        oder kurz \textbf{Sm}$ = $\textbf{c}. Verwendet man die eben genannten Bedingungen \eqref{Randbedingungen} so ist $m_0=m_n=0$ zu beachten.
        In jeder Zeile der Matrix \textbf{S} ist der Diagonaleintrag größer als die jeweilige Summe der restlichen Einträge,
        man spricht von einer strikt diagonal dominanten Matrix. Hieraus kann die eindeutige Lösbarkeit des
        Gleichungssystem abgeleitet werden, was bedeutet, dass die kubischen Splines existieren und diese wiederum eindeutig sind (vgl. \cite[S135, Bärwolff 2016]{Barwolff.2016}).\label{EindeutigkeitSpl}\\
        Wie in \ref{visualize} wird die Sinus-Funktion ausgewertet und die erhaltenen Datenpunkte jetzt mittels kubischen Splines approximiert.
        Hierbei wurde die bereits vorhandene Matlab-Funktion \lstinline|csapi(x,y,xx)| benutzt.
        
        \lstinputlisting[style = Matlab-editor, caption=Aufruf der \texttt{csapi}-Funktion, firstline=8, lastline=10]{cSpline.m} \label{cSplCode}
        
        Durch die Funktion wird für die selben in \ref{visualize} definierten Vektoren \textbf{x} und \textbf{y} 
        der entsprechende kubische Spline an den in \textbf{xx} definierten Punkten ausgewertet und diese als Vektor \textbf{yy} gespeichert.
        Dieser Vektor \textbf{yy} wird dann für den Plot genutzt.
         
        \begin{figure}[h!]
        	\centering
        	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
        		\centering
        		\includegraphics[width=\textwidth]{lSpline_10knots}
        		\caption{linearer Spline mit 10 Knoten aus \ref{fig:lSpline10}}
        	\end{subfigure}%
        	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
        		\centering
        		\includegraphics[width=\textwidth]{cSpline_10knots}
        		\caption{kubischer Spline mit 10 Knoten}
        		\label{fig:cSpline10}
        	\end{subfigure}
        	\caption{Vergleich von linearem und kubischem Spline bei gleicher Knotenanzahl}
        	\label{fig:cSplineComparison}
        \end{figure}
    \noindent
        Wie in \ref{fig:cSpline10} zu sehen ist, erhält man mit kubischen Splines selbst bei niedriger Knotenzahl brauchbare Ergebnisse.
        Insbesondere zeigt \ref{fig:cSplineComparison}, dass bei gleicher Knotenanzahl ein kubischer Spline deutlich bessere Approximationen liefert
        als ein linearer. Zudem hat \ref{fig:cSpline10} den Vorteil, dass der Graph 2 mal stetig differenzierbar ist und damit in vielen Fällen weitreichender verwendbar ist.\\
        \newpage
        \begin{figure}[h!]
        	\centering
        	\includegraphics[width=.5\textwidth]{CompcSpIntRunge}
        	\caption{Oszillationsverhalten von Interpolationspolynom und kubischem Spline} 
            \label{fig:rungeSpline}
        \end{figure} 
        \noindent       
        In \ref{fig:rungeSpline} wurde mittels der kubischen Spline-Funktion aus \ref{cSplCode} sowie dem Interpolationspolynom aus \ref{sec:lagr} versucht die Runge-Funktion aus \ref*{sec:runges} in der Form
        $f(x)=\frac{1}{1+10x^2}$ anzunähern. Es ist ein deutlicher Unterschied im Oszillationsverhalten festzustellen: während der Spline nur minimalste Schwankungen aufweist, 
        vergrößern sich die Schwingungen des Interpolationspolynoms zum Rand des Intervalls hin deutlich. Zwar können die Oszillationen des Splines bei anderen Beispiel auch stärker ausfallen als hier,
        jedoch sind diese stets weniger und "sanfter" \cite[S. 135 Z.10, Bärwolff 2016]{Barwolff.2016}.\\ 
        Jedoch sei angemerkt das der Rechenaufwand und die Komplexität der Implementierung bei Splines zunehmender Ordnung deutlich steigt.
        Dieser Rechenaufwand in Verbindung mit den schon bei $n=3$ relativ brauchbaren Ergebnissen führen dazu, dass kubische Splines in den allermeisten Fällen
        zur Anwendung kommen. Höhere Ordnungen führen zu teils gewaltigem Aufwand bei der Implementierung und zu langen Laufzeiten, während quadratische Splines nur geringfügig weniger 
        aufwendig sind, aber doch ungenauere Ergebnisse liefern.
        \subsubsection{Fehlerabschätzung der Spline-Interpolation}      
        Ebenso wie bei anderen Approximationsmethoden ist man bei der Spline-Interpolation daran interessiert den gemachten Fehler sinnvoll abzuschätzen.
        In \ref{EindeutigkeitSpl} wurde bereits auf die Eindeutigkeit der Lösung hingewiesen. Hinzu kommen nun folgende Behauptungen :\\
        Für alle $x\in [x_0,x_n]$ gelten die Abschätzungen
        \begin{align*}
        |f(x)-s_3(x)|&\leq cM_4h^4\\
        |f(x)^{\prime}-s_3^{\prime}(x)|&\leq cM_4h^3\\
        |f(x)^{\prime \prime}-s_3^{\prime \prime}(x)|&\leq cM_4h^2\\
        |f(x)^{\prime \prime\prime}-s_3^{\prime \prime\prime}(x)|&\leq cM_4h\\
        \end{align*}
        Hierbei gelte zusätzlich mit $h_k=x_{k+1}-h_k$
        \begin{align*}
        h=max_{k=0,...,n-1}h_{k} ,\qquad c=\frac{h}{min_{k=0,...,n-1}h_k}\text{.}
        \end{align*}
        Zudem stellt $M_4>0$ eine Schranke für $|f^{4}(x)|$ auf $[x_0,x_n]$ dar. Analog zu \cite[5.5.1, Bärwolff 2016]{Barwolff.2016} sei auf den
        Beweis in \cite[Plato, 2000]{Plato.2000} verwiesen, auf den aufgrund dessen hoher Komplexität hier nicht weiter eingegangen wird.\\
        Während man bei der Polynominterpolation durch Hinzunahme von Stützstellen oder Verkleinerung der Ordnung also starke Oszillationen in Kauf nehmen muss (vgl. \cite{Estep.2005}), kann
        bei kubischen Splines im Bereich großer vierter Ableitungen h verkleinert werden und damit die Genauigkeit erhöht werden, ohne solche Effekte zu erhalten\cite[S.139 Z.1 f, Bärwolff 2016]{Barwolff.2016}.
        \subsubsection{Anwendungsbeispiel lineare Splines}
        Da lineare Splines nicht differenzierbar sind ist ihre Anwendung oft begrenzt. Eine Situation, in der sie jedoch auch wegen ihrer Einfachheit gut zu gebrauchen sind ist, wenn die aus Datenpunkten zu erwartende Funktion vermutlich nicht
        differenzierbar sein wird. Es seien folgende Geschwindigkeitsdaten eines Fahrstuhls gegeben, der stets mit derselben Beschleunigung $|a|$ beschleunigt oder verzögert:\\
        \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        	\hline
        	Zeitpunkt in Sekunden           & 0 & 2 & 4 & 6 & 8 & 10 & 12 & 14 & 16 & 18 & 20 & 22 & 24 & 26 & 28 & 30  \\
        	\hline
        	Geschwindigkeit in $\frac{m}{s}$& 0 & 0 & 1,5 & 1,5 & 0 & 0 & 0 & 1,5 & 0 & 0 & -1,5 & -1,5 & 0 & 0 & 1,5 & 0 \\
        	\hline
        	
        \end{tabular}
        \end{center}
        Die gegebenen Werte werden nun mittels Interpolationspolynom und linearer Spline-Funktion angenähert.
        \begin{figure}[h!]
        	\centering
        	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
        		\centering
        		\includegraphics[width=\textwidth]{elevatorGood}
        		\caption{lineare Spline-Funktion}
        		\label{fig:elevatorG}
        	\end{subfigure}%
        	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
        		\centering
        		\includegraphics[width=\textwidth]{elevatorBad}
        		\caption{Interpolationspolynom vom Grad 15}
        		\label{fig:elevatorB}
        	\end{subfigure}
        	\caption{Geschwindigkeitskurve des Aufzugs}
        	\label{fig:elevatorComp}
        \end{figure}\\%
        \noindent
        Wie in \ref{fig:elevatorG} gut zu sehen ist hat der lineare Spline ein sehr gutes Ergebnis geliefert. Das Interpolationspolynom hat wie in \ref{sec:runges}
        bereits erläutert durch die vielen äquidistanten Stützstellen ein starkes Oszillationsverhalten angenommen (man beachte den Maßstab). 
        Durch diese erreicht der Aufzug laut \ref{fig:elevatorB} zwischenzeitlich Geschwindigkeiten von weit mehr als $150 \frac{m}{s}$ und erfährt in diesem Bereich zudem enorme 
        Beschleunigungen. Sind Funktionen wie in \ref{fig:elevatorG} zu erwarten, die nicht stetig sind und ggfs. auch Sprünge aufweisen, so kann die lineare Spline-Funktion durch die Messwerte deutlich bessere 
        Werte liefern als Polynome.
	    \subsection{Fehlerquadrate}
		Mit der Methode der kleinsten Fehlerquadrate kann man zu einer gegebenen Datenmenge $M$ eine Funktion $f(x)$ bestimmen, die diese Daten annähert. \\
		Die Art der Funktion ist hierbei abhängig von der Menge $M$. Die Datenmenge sollte graphisch abgebildet werden, um zu entscheiden, welche Art von Funktion sinnvollerweise erstellt werden soll. \\
		\\
		Im Gegensatz zur Interpolation geht es bei der Methode der kleinsten Fehlerquadrate darum, eine Funktion zu bestimmen, die den Fehler der Datenpunkte zur Funktion minimiert und nicht eine Funktion, die durch jeden dieser Werte verläuft. Teilweise lassen sich so Rückschlüsse auf die folgenden Datenwerte ziehen, oder Zusammenhänge zwischen diesen entdecken. Die Methode "lernt" mit jedem Datenwert dazu, weshalb sie genauer wird, umso mehr Messwerte zur Verfügung stehen. \\
		Anwendung findet sie daher in der Statistik und bei der Sammlung physikalischer Messwerte. Es ist davon auszugehen, dass sich bei solchen Erhebungen stets Messfehler oder Abweichungen ergeben. In der Statistik ist sie häufig unter dem Namen Regression wiederzufinden. Im Folgenden werden wir deshalb auch den Begriff Regression als Synonym für die Methode der kleinsten Fehlerquadrate benutzen.
		\\
		\\
		Die Annahme ist, dass es stets eine Funktion gibt, die die Messwerte annähert. Voraussetzung dafür ist, dass es mindestens einen Messwert gibt, über den die Koeffizienten der Funktion berechnet werden können. Des Weiteren geht man davon aus, dass die erhobenen Daten nur gering von den idealen Werten abweichen, da große Messfehler zu einer starken Veränderung der Koeffizienten führen. Zum Bestimmen des kleinsten Fehlers $f^{2}_{i}$ werden nicht die Abstände der Datenwerte zur Funktion betrachtet, sondern deren Abstand zur Funktion ins Quadrat genommen. Dies birgt den Vorteil, dass sich Fehler nicht gegenseitig aufheben und die Funktion differenzierbar bleibt. Es ist zu beachten, dass zur Bestimmung des Fehlers nicht der senkrechte Abstand , sondern der vertikale Abstand zur Funktion verwendet wird.
		Vergleiche \cite[Seite 251ff.]{NguyenSchaefer.2017}, \cite[S. 1ff.]{Fahrmeir.2009}
		\\ 
		\subsubsection{Lineare Regression} 
		Können die $n$ Messwerte $y_{i}$ mit Messpunkt $x_{i}$ durch eine lineare Funktion approximiert werden, also eine Funktion der Form $f(x) = mx + b$, so lässt dich der quadratische Fehler in jedem 
		Punkt $x_{i}$ mit 
		\begin{equation}
		\large	f_{i}^{2}(m,b) = (y_{i} - (mx_{i} + b))^{2}
		\label{eq:quadrFehler}
		\end{equation}
		und die Summe des quadratischen Fehlers mit
		\begin{equation}
		\large F^{2}(m,b) = \sum_{i} (y_{i} - (mx_{i} + b))^{2}
		\label{eq:sumQuadrFehler}
		\end{equation}
		berechnen.
		\\
		Das Ziel ist, den Wert der Koeffizienten $m$ und $b$ so zu berechnen, dass die Summe des quadratischen Fehlers minimal wird. Hierzu wird sowohl nach $m$ als auch nach $b$ differenziert. Die Ableitung wird gleich 0 gesetzt
		\begin{equation}
		\frac{\delta F^{2}(m,b)}{\delta m} = -2\sum_{i}^{n}(y_{i}-(mx_{i}+b)) = 0
		\end{equation}
		\begin{equation}
		\frac{\delta F^{2}(m,b)}{\delta b} = -2\sum_{i}^{n}(y_{i}-(mx_{i}+b))\cdot x_{i} = 0
		\end{equation}
		Formt man diese beiden Gleichungen nun um, so ergibt sich ein lineares Gleichungssystem der Form
		\begin{equation}
		\begin{bmatrix}
		n & \sum_{i}^{n}x_{i} \\
		\sum_{i}^{n}x_i & \sum_{i}^{n}x_{i}^{2}
		\end{bmatrix}
		\begin{pmatrix}
		b\\
		m
		\end{pmatrix}
		= 
		\begin{pmatrix}
		\sum_{i}^{n}y_{i}\\
		\sum_{i}^{n}x_{i}y_{i}
		\end{pmatrix}
		\end{equation}
		Das Gleichungssystem ist nach den Parametern $m$ und $b$ aufzulösen. Somit erhält man nach \cite[Seite 251ff.]{NguyenSchaefer.2017} für die Steigung $m$ mit Hilfe der arithmetischen Mittel $\bar{x} = \frac{1}{n} \sum_{i}^{n} x_{i}$ und $\bar{y} = \frac{1}{n}\sum_{i}^{n}y_{i} $
		\begin{equation}
		m = %\frac{\sum_{i}^{n}x_{i}y_{i}-\frac{1}{n}\sum_{i}^{n}x_{i} \cdot \sum_{i}^{n}y_{i}}{\sum_{i}^{n}x_{i}^{2}-\frac{1}{n}(\sum_{i}^{n}x_{i})^{2}} 
		\frac{\sum_{i}^{n}(x_{i}-\bar{x})\cdot(y_{i}-\bar{x})}{\sum_{i}^{n}(x_{i}-\bar{x})^{2}}
		\end{equation}
		und für den y- Achsenabschnitt $b$
		\begin{equation}
		b = \bar{y} - m \cdot \bar{x} = \frac{1}{n} (\sum_{i}^{n}y_{i}-m\sum_{i}^{n}x_{i}) %=  \frac{n\sum_{i}^{n}x_{i}y_{i}-\sum_{i}^{n}y_{i}\sum_{i}^{n}x_{i}}{n\sum_{i}x_{i}^{2}-(\sum_{i}^{n}x_{i})^{2}}  
		\end{equation}
		, wobei $\bar{x} = \frac{1}{n} \sum_{i}^{n} x_{i}$ und $\bar{y} = \frac{1}{n}\sum_{i}^{n}y_{i} $ gilt.\\ 
		\\
		\subsubsection{Polynomiale Regression}
		Teilweise lassen sich erhobene Datenmengen mit $n$ Messpunkten $x_{i}$ und $n$ Messwerten $y_{i}$ nicht gut durch eine lineare Funktion annähern. In diesem Fall kann es sinnvoll sein, die Datenpunkte mit Hilfe einer Polynomfunktion vom Grad $m$ anzunähern, also einer Funktion der Form $f(x) = a_{0} + a_{1}x + a_{2}x^{2} + ... + a_{m}x^{m} = \sum_{k=0}^{m}a_{k}x^{k}$. \\
		\\
		Der quadratische Fehler in einem Messpunkt kann durch 
		\begin{equation}
			f_{i}^{2}(\textbf{a}) = \left(y_{i}-\sum^{m}_{k=0}a_{k}x_{i}^{k}\right)^{2}
		\end{equation}
		bestimmt werden. Der gesamte Fehler ergibt sich somit aus
		\begin{equation}
			F^{2}(\textbf{a}) = \sum_{i}^{n}(y_{i}-\sum_{k=0}^{m}a_{k}x^{k})^{2}
		\end{equation}
		Die Koeffizienten $a_{k}$ mit $k\in[0...m]$ werden zu dem Vektor $\textbf{a}=(a_{0},a_{1},a_{2},...,a_{k})^{T}$ zusammengefasst.
		Zur Berechnung des Minimums wird nach jedem der $m + 1$ Koeffizienten abgeleitet. Durch Nullsetzen der Ableitungen ergibt sich ein lineares Gleichungssystem zur Bestimmung der einzelnen Koeffizienten. Dieses kann mit Hilfe des Gauß- Verfahrens gelöst werden. Die allgemeine Form sieht wie folgt aus
		\begin{equation}
		\begin{bmatrix}
		n & \sum_{i}^{n}x_{i} & \sum_{i}^{n}x_{i}^{} & ... & \sum_{i}^{n}x_{i}^{m} \\
		\sum_{i}^{n}x_{i} & \sum_{i}^{n}x_{i}^{2} & \sum_{i}^{n}x_{i}^{3} & ... & \sum_{i}^{n}x_{i}^{m+1} \\
		\sum_{i}^{n}x_{i}^{2} & \sum_{i}^{n}x_{i}^{3} & \sum_{i}^{n}x_{i}^{4} & ... & \sum_{i}^{n}x_{i}^{m+2} \\
		\vdots & \vdots & \vdots &  & \vdots \\
		\sum_{i}^{n}x_{i}^{m} & \sum_{i}^{n}x_{i}^{m+1} & \sum_{i}^{n}x_{i}^{m+2} & ... & \sum_{i}^{n}x_{i}^{2m} \\
		\end{bmatrix}
		\cdot
		\begin{pmatrix}
		a_{0} \\
		a_{1} \\
		a_{2} \\
		\vdots \\
		a_{m}
		\end{pmatrix}
		=
		\begin{pmatrix}
		\sum_{i}^{n}y_{i}\\
		\sum_{i}^{n}x_{i}y_{i}\\
		\sum_{i}^{n}x_{i}^{2}y_{i}\\
		\vdots\\
		\sum_{i}^{n}x_{i}^{m}y_{i}\\
		\end{pmatrix}
		\label{eq:matrixmult}
		\end{equation}
		 wie in \cite[Seite 8ff.]{Froehling} zu sehen ist.
		\\
		\\
		\subsubsection{Beispiel: Ohmsche Gesetz}
		Die Funktionsweise und Genauigkeit der linearen Regression werden wir nun Anhand eines Beispiels in Matlab implementieren. Gegeben sei das bekannte Ohmsche Gesetz $$U = R \cdot I$$ aus der Elektrotechnik. $U$ steht für die Spannung in Volt, $R$ für einen Widerstand in Ohm, in diesem Beispiel beträgt $R$ den Wert \SI{250}{\ohm} und $I$ sei eine Variable Stromquelle mit Einheit Ampere.
		Bei einer Messung der Spannung am Verbraucher wurden 50 Messwerte erhoben, der anfängliche Strom, der fließt beträgt \SI{0,01}{\ampere} und wurde bei jedem Messwert um \SI{0,01}{\ampere} erhöht. Durch
		Fehler bei der Messung weicht die gemessene Spannung jedoch um $\pm$ \SI{1}{\volt} von dem, mit dem Ohmschen Gesetz berechneten, Idealwert der Spannung ab.
		\begin{figure}[h!]
			%\centering{.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{messwerte}
			\caption{Bei der Messung erhobene Spannungswerte}
			\label{fig:messwerte}
		\end{figure}
		Werden nun die gegeben Messwerte aus Abbildung \ref{fig:messwerte} betrachtet, so wird eindeutig, dass es sich für dieses Beispiel anbietet eine lineare Regressionsgerade zu erstellen, um die Messwerte anzunähern.\\
		Gesucht ist eine Funktion $f(x) = mx + b$. Die in Matlab implementierte Funktion \textbf{myLinearPolyfit(x,y)} erhält zwei Vektoren \textbf{x} und \textbf{y} mit gleicher Länge. Im Vektor \textbf{x} sind die Messpunkte, im Vektor \textbf{y} die dazugehörigen Messwerte gespeichert.
		%
		\lstinputlisting[style=Matlab-editor, caption={Aufruf der \texttt{myLinearPolyfit}-Funktion}, ]{myLinearPolyfit.m}
		%
		Die Messpunkte und Messwerte werden zur Berechnung der Steigung $m$ und des y-Achsenabschnitts $b$ gebraucht. Die Funktion errechnet die Steigung, indem sie die separate Funktion calculateM aufruft und den y-Achsenabschnitt mit der Funktion calculateB, welche im Anhang zu finden sind. Die Funktion \textbf{myLinearPolyfit} liefert einen zweidimensionalen Vektor zurück, dessen erster Wert die Steigung und zweiter Wert der y-Achsenabschnitt ist.
		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{ausgleichsgerade}
			\caption{Die berechnete Regressionsgerade für die erhobenen Spannungswerte}
			\label{fig:gerade}
		\end{figure}\\
		In Abbildung \ref{fig:gerade} sieht man die von \textbf{polyfit} berechnete Gerade. Die Funktion lautet $f(x) = 2,5037x - 0,3521$, vergleicht man diese nun mit der Ausgangsfunktion $f_{a}(x) = 2,5x$, um welche die Messwerte zufällig mit $\pm$ \SI{1}{\volt} verteilt wurden, sieht man, dass die Steigung von $f(x)$ nahezu identisch mit der von $f_{a}(x)$ ist. Hier zeigt sich aber ein Problem, der y-Achsenabschnitt befindet sich bei $b = \SI{-0,3521}{\volt}$. Berechnet man die Spannung mit dem Ohmschen Gesetz bei \SI{0}{\ampere}, so ist auch die Spannung gleich \SI{0}{\volt}. Dieses Problem entsteht dadurch, dass die Regressionsgerade auch bei einem Strom von \SI{0}{\ampere} von einem Messfehler ausgeht.
		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{fehlerquadrate}
			\caption{Graphische Darstellung der entstehenden Fehlerquadrate zwischen gemessener Spannung und der Regressionsgerade}
			\label{fig:fehlerquadrate}
		\end{figure}
		Abbildung \ref{fig:fehlerquadrate} zeigt beispielhaft, wie die Fehlerquadrate berechnet werden.
		Der Messwert $y_{3}$ im Messpunkt $x_{3} = \SI{0.03}{\ampere}$ beträgt \SI{6,593}{\volt}, wendet man nun Formel \eqref{eq:quadrFehler} an, so beträgt im Punkt $x_{3}$ der quadratischen Fehler  $f_{3}^{2} \approx (\SI{-0,566}{\volt})^{2} \approx \SI{0,3204}{\square\volt}$. In diesem Ausschnitt wird auch ersichtlich, wieso der Fehler ins Quadrat genommen wird. Würde man die Fehler nicht quadrieren, so höben sie sich auf, da manche Fehler negativ und andere positiv sind.\\
		Der gesamte quadratische Fehler ergibt sich mit \eqref{eq:sumQuadrFehler} zu \SI{18,672}{\square\volt}. Und damit ein durchschnittlicher Fehler von \SI{0,3734}{\square\volt}. Zur Bestimmung der Güte bzw. Bestimmtheit der Regression wird die Formel 
		\begin{equation}
			R^{2} = \frac{\sum_{i}^{n}(\hat{y}_{i}-\bar{y}_{i})^{2}}{\sum_{i}^{n}({y}_{i}-\bar{y}_{i})^{2}} = \frac{\sum_{i}^{n}((m \cdot x_{i} + b)-\bar{y}_{i})^{2}}{\sum_{i}^{n}({y}_{i}-\bar{y}_{i})^{2}}
			\label{eq:guete}
		\end{equation}
		genutzt, siehe \cite[S. 114]{Fahrmeir.2009}. Hierbei stellt $\bar{y}_{i}$ das arithmetische Mittel der Messwerte dar und wird mit $\bar{y}_{i} = \frac{1}{n}\sum_{i}^{n}y_{i}$ berechnet.\\
		 \\
		Mit Hilfe der Formel \eqref{eq:guete} lässt sich eine Güte berechnen. Diese ist Einheitslos und beträgt $0,9997$. Unsere Annäherung eignet sich somit sehr gut dazu, die Messwerte abzubilden.\\
		\begin{figure}[h!]
			\begin{subfigure}{.5\textwidth}
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{wenigeMesswerte}
				\caption{Lineare Regression mit wenigen Messwerten und\\ einem großen Fehler}
				\label{fig:wenigeMesswerte}
			\end{subfigure}%
			\begin{subfigure}{.5\textwidth}
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{vieleMesswerte}
				\caption{Lineare Regression mit vielen Messwerten und einem\\ großen Fehler}
				\label{fig:vieleMesswerte}
			\end{subfigure}
			\caption{Vergleich der Auswirkung von großen Messfehlern auf die Annäherung}
			\label{fig:Vergleich}
		\end{figure}\\
		In den Abbildungen \ref{fig:wenigeMesswerte} und \ref{fig:vieleMesswerte} wird ersichtlich, was mit den eingangs beschriebenen Aussagen, dass die Funktion genauer wird je mehr Messpunkte zur Verfügung stehen und wie sehr sich große Abweichungen in den Messungen auf die Koeffizienten auswirken, gemeint ist. In \ref{fig:wenigeMesswerte} stehen uns 25 Messpunkte zur Verfügung, in \ref{fig:vieleMesswerte} hingegen 100. Beide Messungen haben bei $x = 20$ einen Messwert, der sehr stark von den anderen Messwerten abweicht. Während sich bei \ref{fig:vieleMesswerte} durch die hohe Anzahl an Messpunkten eine gute Annäherung errechnen lässt, wird die Regressionsgerade bei \ref{fig:wenigeMesswerte} durch den abweichenden Wert sehr ungenau. \\
		Um den Fehler durch stark abweichende Messwerte zu minimieren, kann man den Algorithmus nach Mosteller und Tukey aus dem Jahr 1977 folgen und den Messwerten Gewichte zuweisen. Messwerte, die in einem erwartetem Bereich liegen, bekommen das Gewicht 1 zugewiesen, Ausreißer das Gewicht 0. Dies ist besonders bei der digitalen Verarbeitung von Daten sinnvoll. Durch mehrfaches wiederholen dieses Vorgangs und weiterem Einschränken des erwartetem Bereichs, können die Koeffizienten genauer und zuverlässiger bestimmt werden.\\
		\\
		Der Bezug zum Fach Computational Engineering wird hier sehr deutlich. Oft ist eine große Menge Daten erhoben worden, die ausgewertet werden soll. Durch die Annäherung mit Hilfe kleinster Fehlerquadrate können versteckte Zusammenhänge zwischen Messpunkten erkannt werden, sowie der Verlauf der Funktion und unter Beachtung der Güte auch kommende Datenpunkte vorhergesagt werden.\\
		
	
	\section{Schluss/Fazit}
	Zusammenfassend zeigt diese Arbeit, dass es grundsätzlich Verschiedene, teils stark voneinander Abweichende Ansätze zur Approximation von Daten und Funktionen gibt. 
	Hierbei spielt vor allem die Natur der vorliegenden Daten oder das zugrunde gelegte Problem eine große Rolle. Während die Taylor-Approximationen schwer zu verarbeitende Funktionen
	im Kontext von mathematisch-physikalischen Modellen erheblich vereinfachen kann, ohne all zu großen Rechenaufwand zu fordern, ist sie zum gewinnen von direkten Erkenntnissen aus Datensätzen
	gänzlich ungeeignet.\\
	An dieser Stelle treten andere Verfahren hervor, die es möglich machen aus scheinbar willkürlich verteilten Datenpunkten Muster und Zusammenhänge zu extrahieren.
	Die Polynominterpolation ermöglicht es, diese Punkte durch leicht handhabbare Polynome mit Funktionen zu verbinden, die angenehme Eigenschaften wie unendliche Differenzierbarkeit mit sich bringen.
	Zudem ist auch hier der Rechenaufwand überschaubar. Allerdings können diese Approximationen bei großen und/oder äquidistant gemessenen Datensätzen starke Oszillationen der Lösungskurve
	verursachen, was Ergebnisse verfälschen oder sogar gänzlich unbrauchbar machen kann. Für diese Fälle können beispielsweise Splines verwendet werden. Diese Abschnittweise definierten Funktionen besitzen nur in gewissen Maße die Eigenschaft
	der Differenzierbarkeit und können, wenn diese bis zu hohem Grad gewünscht ist hohen Rechenaufwand verursachen, sind dafür aber deutlich weniger mit Oszillationen behaftet. Auch bieten sie mit linearen Splines in gesonderten Situationen
	eine Möglichkeit Sprungfunktionen und ähnliches aus Daten zu erkennen.\\
	Eine weitere Möglichkeit bieten die Fehlerquadrate, die vor allem bei großen Datensätzen zum Einsatz kommen, die nur geringe Diskrepanzen von einer eventuell schon im Vorfeld zu erahnenden Ideallinie aufweisen.
	Dies kann zum Beispiel bei Versuchsdurchführungen im Rahmen der Physik helfen, möglicherweise unvermeidbare Messfehler zu kompensieren.\\
	Letzten Endes bieten alle Verfahren individuelle Vorteile und Nachteile, die vor jeder Anwendung stets abzuwägen sind. Hierbei ist es zu empfehlen, das vorhandene Problem, die gewünschten Resultate sowie die Fehlertoleranz 
	für die Ergebnisse vor Durchführung der Approximation einzuordnen. Darauf aufbauend kann dann in den meisten Fällen ein brauchbares Verfahren ausfindig gemacht werden.  

	\section{Anhang}
	Matlab Code der \verb+Lpoly+ Funktion: 
	\lstinputlisting[style=Matlab-editor,caption = Die \texttt{Lpoly}-Funktion in MatLab,firstline=1,lastline=29]{Lpoly.m} 
	Matlab Code der \verb+myLSpline+ Funktion: 
	\lstinputlisting[style=Matlab-editor,caption = Die \texttt{Lpoly}-Funktion in MatLab]{myLSpline.m}
	calculateM - Funktion:
	\\
	
	\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
	function m = calculateM(arr1,arr2)
	m = (multipliedSum(arr1,arr2) - ((1/numel(arr1)) * sum(arr1(:)) * sum(arr2(:))))/( multipliedSum(arr1,arr1)-(1/numel(arr1))*sum(arr1(:))*sum(arr1(:)));
	end
	\end{lstlisting}
	\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
	function b = calculateB(arr1,arr2)
	b = average(arr2) - calculateM(arr1,arr2) * average(arr1);
	end
	\end{lstlisting}
	Matlab Code der \verb+Lpoly+ Funktion: 
	\lstinputlisting[style= Matlab-editor, caption = Die \texttt{Lpoly}-Funktion in MatLab]{Lpoly.m} %, firstline=3,lastline=4
    \listoffigures
	\printbibliography
	
\end{document}